\chapter{Stato dell'Arte}

\section{Introduzione al DNS e al filtraggio}
Prima di trattare l'argomento cardine del presente capitolo, si ritiene opportuno fare una breve panoramica sui concetti importanti ad esso collegati. Verrà in prima batttuta presentato il Domain Name System (DNS), che può essere definito come uno dei pilastri fondamentali di tutta l'architettura della rete Internet. Successivamente, ci si sposterà sull'ambito del filtraggio in Internet, che rappresenta il contesto più ampio di cui il filtraggio DNS fa parte.

\subsection{Cos'è il DNS e il suo ruolo in Internet}
Il Domain Name System è un database gerarchico e distribuito che contiene le associazioni tra nomi di dominio ed altre importanti informazioni, tra cui gli indirizzi IP.

Questo fondamentale sistema consente agli utenti di localizzare le risorse sulla rete andando a convertire nomi di dominio familiari ed in formato leggibile dagli umani in indirizzi numerici ai quali un computer può connettersi. Un'analogia comune che si uutilizza per spiegare il ruolo dei sistema DNS è che esso serve da rubrica telefonica per Internet, andando a tradurre i nomi di computer comprensibili agli umani nei relativi indirizzi numerici interpretabili dalle macchine. Per fare un esempio, il nome di dominio \texttt{www.airbus.com} viene tradotto dal DNS nell'indirizzo IPv4 \texttt{107.154.76.155}.

\subsubsection{Vulnerabilità del DNS}
Il DNS rappresenta una porzione cruciale della rete Internet e per questo motivo la sua messa in sicurezza risulta molto importante. Infatti, se un individuo malintenzionato dovesse riuscire a comprometterlo, sarebbe in grado di bloccare, o comunque ridurre, le normali attività che avvengono sulla rete.

Il sistema in oggetto è stato progettato negli anni '80 per rispondere alla necessità di una risoluzione dei nomi rapida e scalabile su una rete in continua espansione. Al momento della sua concezione, come descritto nelle specifiche originarie RFC 1034 \cite{rfc1034} e RFC 1035 \cite{rfc1035}, l'attenzione era principalmente concentrata sulla funzionalità e sull'efficienza, senza considerare i potenziali problemi di sicurezza che sarebbero emersi con la crescita esponenziale di Internet. Oltretutto, la solida fiducia che le specifiche RFC trasmettevano ai professionisti IT dell’epoca non li spinse a preoccuparsi o a indagare sui potenziali rischi di sicurezza che tale sistema poteva comportare \cite{hudaib2014dns}. Questa scelta rifletteva il contesto storico in cui è nato il DNS: la rete era allora utilizzata principalmente da enti accademici e governativi, con un livello di fiducia reciproca tra i partecipanti. Tuttavia, con l'apertura di Internet a un pubblico globale, il DNS ha rivelato vulnerabilità intrinseche, tra cui la mancanza di meccanismi nativi che garantiscano l'autenticazione delle risposte e l'integrità delle informazioni da esso fornite. Tali lacune hanno reso possibile una serie di attacchi che sfruttano le debolezze proprie del sistema DNS. Tra questi, si annoverano il DNS Spoofing, gli attacchi di tipo Distributed Denial of Service (DDoS) nei confronti dell'infrastruttura DNS e il DNS Hijacking.

\paragraph{DNS Spoofing}
Il DNS spoofing, noto anche come Cache Poisoning, consiste nell'iniettare dati malevoli nella cache dei server DNS bersaglio, inducendoli a restituire informazioni errate agli utenti. Questo attacco permette ai malintenzionati di reindirizzare il traffico verso siti controllati da essi, facilitando il furto di credenziali o altre forme di attacchi avanzati. Un esempio storico di DNS spoofing è l'attacco di Eugene Kashpureff del 1997, il quale riuscì a reindirizzare tutti i visitatori del dominio \texttt{internic.net} verso il sito della compagnia Alternic, di cui era il fondatore \cite{lioy2000dns}. In generale, questa tipologia di attacco sfrutta la mancanza di autenticazione nelle risposte DNS e l'assenza di integrità nelle informazioni memorizzate nella cache. I metodi per mitigare il DNS spoofing includono sostanzialmente l'implementazione di DNSSEC, che garantisce l'autenticità delle risposte attraverso firme digitali \cite{rfc2535}.

\paragraph{Attacchi di amplificazione DNS}
Gli attacchi Distributed Denial of Service (DDoS) rappresentano una minaccia critica e persistente per la sicurezza informatica. In generale, essi mirano a compromettere la disponibilità dei servizi di un sistema bersaglio, costringendolo a un riavvio forzato o esaurendone le risorse, come cicli della CPU, memoria RAM o larghezza di banda di rete. A conseguenza di ciò, il sistema attaccato diventa incapace di fornire i servizi previsti agli utenti legittimi.

Tra le più comuni applicazioni del DDoS nei confronti dell'infrastruttura DNS è possibile trovare i cosiddetti DNS Amplification Attacks, in cui un attaccante invia richieste al Domain Name System con un indirizzo IP sorgente falsificato, facendole apparire come provenienti dalla vittima. A questo punto, i server DNS rispondono con pacchetti di dimensioni molto superiori rispetto alla richiesta iniziale, amplificando così il traffico diretto alla vittima.
%
Il principio alla base di questa tecnica risiede nella capacità degli attaccanti di sfruttare la differenza tra la dimensione delle richieste e quella delle risposte. Ad esempio, una richiesta per un grande file di zona DNS, con l'indirizzo IP sorgente falsificato, viene inviata a un numero significativo di server DNS pubblici. Questi, ignari della natura fraudolenta delle richieste, rispondono inviando i dati direttamente alla vittima designata. La differenza di dimensioni tra la richiesta, tipicamente piccola, e la risposta, significativamente più grande, permette agli attaccanti di moltiplicare il volume di traffico generato, compromettendo gravemente il sistema bersaglio \cite{Alieyan2016}.

Un esempio di amplificazione DNS è quello che ha colpito Spamhaus nel 2013, considerato uno dei più grandi attacchi DDoS mai accaduti. Esso è stato caratterizzato da una richiesta di 36 byte che ha generato una risposta di 3.000 byte, amplificando il traffico di un fattore 100 e generando un volume di dati in entrata ai server della compagnia pari a 75GBps \cite{Bonasera2021}.

\paragraph{DNS Hijacking}
Il DNS hijacking prevede la compromissione di server DNS o la manipolazione delle configurazioni DNS di un utente per reindirizzare il traffico verso destinazioni controllate da un malintenzionato. Questo tipo di attacco può essere implementato seguendo due strategie \cite{hudaib2014dns}:
\begin{itemize}
  \item attraverso l'uso di specifici malware che modificano le impostazioni DNS locali
  \item mediante la compromissione diretta dei server DNS fidati, in modo che non si comportino come da specifica.
\end{itemize}

Le conseguenze includono il furto di credenziali, la diffusione di malware e la censura di contenuti web. Tuttavia, alcuni provider di servizi Internet (ISP) utilizzano questa tecnica per scopi commerciali, come la visualizzazione di pubblicità o la raccolta di statistiche sulla avigazione dei propri utenti. Per mitigare il DNS hijacking, si consiglia di utilizzare configurazioni DNS sicure e controllare in maniera scrupolosa le modifiche ai record DNS locali \cite{hudaib2014dns}.

\subsection{Il filtraggio di Internet}
A seguito dell'analisi riguardante le vulnerabilità intrinseche del sistema DNS, emerge chiaramente l'importanza di adottare meccanismi di prevenzione per garantire una navigazione più sicura e controllata. A questo proposito, una soluzione interessante riguarda il filtraggio di Internet, che, in generale, rappresenta un insieme di tecniche e tecnologie volte a limitare o bloccare l'accesso a contenuti considerati inappropriati, illegali o dannosi. Le principali pratiche di filtraggio nell'ambito di Internet si dividono nelle tre seguenti tipologie:
\begin{itemize}
  \item \textbf{IP Packet Filtering}: ovvero il blocco del traffico basato su indirizzi IP o numeri di porta. Questa tecnica analizza gli header dei pacchetti per decidere se consentirne il passaggio o eliminarli. Sebbene sia semplice ed efficiente, può causare sovrafiltraggio, rendendo inaccessibili quei contenuti legittimi ospitati sullo stesso IP considerato malevolo.

  \item \textbf{DNS Poisoning}: manipolazione delle risposte DNS per reindirizzare richieste a indirizzi errati o bloccarle completamente. Questo metodo è efficace nel bloccare domini specifici ma può essere aggirato utilizzando resolver DNS alternativi.

  \item \textbf{URL Blocking}: blocco di URL specifici tramite proxy HTTP o tecniche come la Deep Packet Inspection (DPI). Questi sistemi analizzano il contenuto delle richieste HTTP per identificare e bloccare pagine o risorse specifiche, offrendo una maggiore precisione rispetto ai metodi sopra elencati.
\end{itemize}

Queste tecniche offrono un mix di semplicità, precisione e scalabilità, ma ciascuna presenta compromessi in termini di efficacia, costi e possibilità di essere aggirata.

\subsubsection{Punti di applicazione del filtraggio di Internet}
Il filtraggio di Internet può essere implementato in diversi punti dell'architettura di rete, con implicazioni specifiche in termini di efficacia, costi e complessità. Secondo V. Varadharajan \cite{Varadharajan2010}, i principali punti di applicazione includono:

\begin{itemize}
  \item \textbf{A monte dell'ISP}: i filtri possono essere posizionati nei fornitori internazionali di connettività o nei backbone service provider. Questo approccio consente di bloccare contenuti indesiderati prima che raggiungano l'ISP locale, risultando particolarmente utile per gestire traffico proveniente da server internazionali. Tuttavia, questa strategia richiede una stretta collaborazione tra le entità coinvolte e una chiara mappatura dei gateway internazionali.

  \item \textbf{All'interno dell'ISP}: posizionare i filtri nel core della rete ISP permette di monitorare e controllare il traffico a livello centralizzato per tutti gli utenti dell'ISP. Sebbene sia efficace, questa soluzione può introdurre colli di bottiglia e richiedere investimenti significativi in hardware sofisticato, soprattutto per ISP con un alto volume di traffico.

  \item \textbf{Tra l'ISP e il cliente}: applicare il filtraggio nel collegamento tra l'ISP e il cliente finale offre un controllo mirato sul traffico diretto verso reti locali o singoli utenti. Questa configurazione consente di personalizzare le policy di filtraggio, ma può comportare costi operativi elevati per ISP con grandi numeri di clienti.

  \item \textbf{Tra due clienti dello stesso ISP}: in reti locali o interne a un ISP, i filtri possono essere configurati per impedire lo scambio di contenuti indesiderati tra utenti dello stesso provider. Questo approccio è utile in contesti aziendali o comunità chiuse.

  \item \textbf{Tra un cliente e un sito web ospitato a livello internazionale}: i filtri possono essere utilizzati per monitorare e bloccare il traffico tra un utente e server internazionali. Questa strategia è cruciale per controllare contenuti provenienti dall'estero ma richiede la capacità di gestire connessioni transfrontaliere e un'infrastruttura adeguata.
\end{itemize}

La distribuzione del filtraggio in questi punti permette di adattare le strategie di controllo alle esigenze specifiche di un'organizzazione o di un'autorità regolatoria. Tuttavia, ogni livello comporta compromessi: il posizionamento a monte può bloccare grandi volumi di traffico, ma con rischi di sovrafiltraggio, mentre i filtri localizzati vicino agli utenti offrono maggiore precisione ma richiedono risorse significative. Una combinazione di approcci può ottimizzare l'efficacia del filtraggio, bilanciando precisione e scalabilità \cite{Varadharajan2010}.

\subsection{Il filtraggio DNS}
Tra le varie tecniche di filtraggio appena discusse, quello applicato al DNS emerge come una soluzione relativamente efficiente e scalabile. Questa tecnica manipola le risposte DNS per impedire la risoluzione dei nomi di dominio indesiderati. Ad esempio, tramite \textit{name hijacking}, un server DNS può reindirizzare una richiesta a un indirizzo non valido o mostrare un messaggio di errore \cite{Murdoch2008, Varadharajan2010}. Nonostante la sua efficacia, il filtraggio DNS soffre di problematiche come il sovrafiltraggio di domini che ospitano sia contenuti proibiti che legittimi, e può essere facilmente aggirato da utenti esperti attraverso l'uso di resolver DNS alternativi \cite{Murdoch2008}.

In sintesi, il filtraggio DNS rappresenta un compromesso tra semplicità di implementazione e precisione, posizionandosi come una delle tecniche più utilizzate nel panorama del filtraggio di Internet. Tuttavia, il suo utilizzo deve essere accompagnato da una strategia più ampia che includa educazione, strumenti tecnici avanzati e misure legali per garantire un'efficace protezione degli utenti e la salvaguardia della libertà di accesso \cite{Varadharajan2010}.
